# Сервер

Сервер инфосистемы хранит расписание звонков и уроков, а также собирает видео
с подключенных к нему носителей. Он предоставляет GraphQL API, по которому
эти данные можно получать и редактировать и которым пользуются приложения
для инфосистемы.

## Первоначальная настройка сервера

Сервер написан на TypeScript и требует Node.js для запуска. Для установки
Node.js лучше всего использовать менеджер версий, такой как [nvm], но можно
установить Node.js и напрямую. Конкретные действия, чтобы установить Node.js,
зависят от менеджера версий или системы. После установки стоит проверить
доступность команды `npm`.

[nvm]: https://github.com/nvm-sh/nvm

Теперь в этой директории нужно запустить команду `npm install`, которая
установит все необходимые зависимости сервера. Потом нужно запустить
`npm run build`, чтобы скомпилировать сервер, написанный на TypeScript,
в JavaScript для запуска на Node.js.

Сервер использует PostgreSQL для хранения данных, единственное исключение
сейчас — это расписание уроков, о котором речь пойдёт позже. Желательно
использовать версию, доступную в стабильной ветке Debian (на момент
написания — 11) и при разработке рассчитывать на неё, но с большой вероятностью
подойдёт любая доступная версия. После установки стоит создать пользователя
PostgreSQL, и точно необходимо создать базу данных. Конкретные действия, чтобы
установить и настроить PostgreSQL, зависят от системы.

В файле `.env` (в этой директории) небоходимо задать переменные окружения,
которые будут использоваться для подключения к базе данных:

```bash
PGHOST=...
PGUSER=...
PGDATABASE=...
PGPASSWORD=...
PGPORT=...
```

Необязательно задавать каждую переменную. Например, для подключения к базе
данных `infosystem` по Unix-сокетам от имени текущего пользователя
на Debian-подобных дистрибутивах можно использовать такие настройки:

```bash
PGHOST=/var/run/postgresql
PGDATABASE=infosystem
```

После создания базы данных нужно создать нужные таблицы. В файле
`databaseInitialization.sql` есть готовый запрос, который создаст нужные таблицы
и заполнит их минимальными данными. Исполнить его можно в `psql` командой
`\i databaseInitialization.sql`:

```txt
~/school-infosystem/server $ psql $название_базы_данных [$имя_пользователя]
psql (12.4 (Ubuntu 12.4-0ubuntu0.20.04.1))
Type "help" for help.

$название_базы_данных=# \i databaseInitialization.sql
CREATE TYPE
CREATE TABLE
...
```

Для доступа в панель управления теперь нужно создать ключ аутентификации.
Придуманный ключ нужно захешировать с помощью SHA-256, что можно сделать
с помощью Node.js:

```txt
$ node
Welcome to Node.js v14.9.0.
Type ".help" for more information.
> crypto.createHash(`sha256`).update(`придуманный_ключ_аутентификации`).digest(`hex`);
'a23ec6bf0e3b20172aa7486830efb4f620eb0e479379836d5815004415ba9509'
```

Теперь сгенерированный хеш нужно внести в базу данных вместе с именем, которое
может быть любым:

```txt
$ psql ...
infosystem=# insert into "authenticationKeys" (name, key) values ('Администратор', 'a23ec6bf0e3b20172aa7486830efb4f620eb0e479379836d5815004415ba9509');
INSERT 0 1
```

На этом с базой данной можно закончить. Теперь нужно собрать [Киоск]
и [Панель управления] согласно инструкциям в их Readme-файлах, а также
[настроить необходимые ресурсы][resources readme]. После этого можно попробовать
запустить сервер:

[киоск]: ../kiosk/Readme.md#Сборка
[панель управления]: ../controlPanel/Readme.md#Сборка
[resources readme]: ../resources/Readme.md

```txt
$ npm run start:production

> @infosystem/server@1.0.0 start:production /home/snejugal/projects/school-infosystem/server
> NODE_ENV=production node build/index.js

The server has started and is accepting connections over 192.168.1.100:2000…
```

Здесь `192.168.1.100:2000` — это адрес, по которому доступен сервер (для сервера
стоит выделить статичный IP-адрес). Теперь можно попробовать открыть панель
управления в браузере по адресу `http://192.168.1.100:2000/controlPanel`:

![Панель управления, открытая в браузере](../readmeImages/controlPanelAuthentication.png)

Если всё открылось, то сервер настроен и работает! Осталось настроить
автозапуск сервера при загрузке системы. Для дистрибутивов Linux, использующих
`systemd`, в утилитах есть шаблон нужного сервиса, а инструкция по его
использованию есть в [Readme по утилитам].

[Readme по утилитам]: ../utilities/Readme.md

## Расписание уроков и замены

Расписание уроков и замены задаются в файле `config.toml` (в этой директории).
Пример синтаксиса:

```toml
[classSchedule."11 А"]
monday = [
    { subject = "Алгебра", cabinet = "11" },
    { subject = "Физкультура" },
    { },
    { subject = "Химия", cabinet = "12", isElective = true },
]
tuesday = []
wednesday = []
thursday = []
friday = []
saturday = []

[replacedClasses."2020-01-01"."11 А"]
0 = { subject = "Английский", cabinet = "13" }
```

В будущем планируется управление расписанием уроков и замен через панель
управления (#4 и #5).

## Видеоконтент

Видео, которые показываются в киоске, загружаются с подключенных к серверу
носителей. Сервер ожидает папку `Информационный экран` в корне
носителя, в котором название каждого видео начинается с порядкового номера
(файлы без номера в начале названия, а также с точкой в начале, игнорируются;
номер может быть как положительным, так и отрицательным числом, а также быть
дробным числом с точкой в качестве разделителя дробной части).

К видео можно приложить субтитры формата `.vtt`: если видео
называется `n <…>.<ext>`, то субтитры должны называться `n <…>.vtt`. Киоск
показывает видео в порядке, который определяют порядковые номера.

Пример файловой структуры:

```text
/
  Информационный экран/
    -100. Чему равен 0 в степени 0.mp4
    1. Школьные новости.mp4
    1.2. НаноМифы.mkv
    2 Реальна ли реальность.webm
    2.vtt
    .3 ГМО — вредно.webm
  ...
```

С технической стороны, сервер ожидает, что подключенные носители автоматически
монтируются в `/media/$USER/$DRIVE`, где \$USER — название пользователя,
от которого запущен сервер, полученное из `/etc/passwd` (_не_ через переменные
окружения), а \$DRIVE — название носителя. Это означает, что на устройстве,
на котором запущен сервер, должно быть также запущено рабочее окружение,
которое автоматически монтирует подключенные носители (возможно ограничиться
программой, которая делает то же самое), а также что сервер может работать
только на Unix-подобных системах. Виндузятники, простите.

В будущем управление носителями может быть реализовано через DBus API системной
утилиты `udisks2`, что понизит зависимость сервера на Debian-подобные
дистрибутивы (#9).
